[Biang_Biang_Mian.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biang_Biang_Mian.jpg "fig:Biang_Biang_Mian.jpg")[Biáng_(regular_script).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng_\(regular_script\).svg "fig:Biáng_(regular_script).svg")
**面**（[拼音](../Page/汉语拼音.md "wikilink")：，[注音符號](../Page/注音符號.md "wikilink")：，[国际音标](../Page/國際音標.md "wikilink")：；亦称“**儿面**”，“”字有多种写法，均无法输入电脑，常被代替写为[拼音](../Page/汉语拼音.md "wikilink")：「**BiángBiáng面**」、「**biángbiáng面**」或「**彪彪面**」、「**冰冰面**」），为流行于[陕西](../Page/陕西省.md "wikilink")[关中地区的一种知名传统风味](../Page/渭河平原.md "wikilink")[面食](../Page/麵食.md "wikilink")，属于[扯面](../Page/扯面.md "wikilink")，通过揉、抻、甩、扯等步骤制作，面宽而厚，犹如“裤腰带”，口感劲道，食用前加入各色[臊子或](../Page/臊子.md "wikilink")[油泼辣子](../Page/油辣.md "wikilink")。位居[关中十大怪之首](../Page/关中十大怪.md "wikilink")“扯面像裤带”。

## 读音与字型

### 读音来源

[Biáng-rubbings.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng-rubbings.png "fig:Biáng-rubbings.png")”字拓片，[小篆体](../Page/小篆.md "wikilink")，年代不详。其写法右侧为“刂”，内含“糸”，“穴”下无“工”或“九”，“心”位于“月”与“刂”之内。\[1\]\]\]
关于“”一字的读音来源说法较多，民间多流传为[拟声](../Page/拟声词.md "wikilink")。
有一種解释是[地方话里](../Page/地方话.md "wikilink")“扁扁”的讹音。在西北地区有的地方方言里，韵母“an”(注音:「ㄢ」)和“ang”(注音:「ㄤ」)会互相混淆。“扁扁”的读音会变成“BiángBiang”的声音。在传到他处的过程中，原义被遗忘，中间有人为了扩大销售，特意把它神秘化，创造新字来宣传“地方特色”。

此外，民间有不少的说法。

  - [拟声词](../Page/拟声词.md "wikilink")，制作时擀制和拉扯过程中，面在[案板上发出](../Page/案板.md "wikilink")“BiángBiang”的声音。
  - [拟声词](../Page/拟声词.md "wikilink")，制作时将面下锅，面碰到锅沿，发出“BiángBiang”的声音。
  - [拟声词](../Page/拟声词.md "wikilink")，制作时将面下锅，面被扔到空中，落入滚烫的水中，发出“BiángBiang”的声音。
  - [拟声词](../Page/拟声词.md "wikilink")，制作时捞出面和调味搅拌过程中，发出“BiángBiang”的声音。
  - [拟声词](../Page/拟声词.md "wikilink")，吃面时，嘴巴嚼面，发出“BiángBiang”的声音。
  - [拟声词](../Page/拟声词.md "wikilink")，源于古代妇女洗衣服时用[棒槌捶打衣服的声音](../Page/棒槌.md "wikilink")，[秦代原始制作](../Page/秦朝.md "wikilink")[Biáng.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng.svg "fig:Biáng.svg")[Biáng.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng.svg "fig:Biáng.svg")面时，如同捶打衣服一样，用[棒槌捶打面团](../Page/棒槌.md "wikilink")，发出“BiángBiáng”的声音。\[2\]
  - “饼”字演化，[秦腔剧作家](../Page/秦腔.md "wikilink")[范紫东](../Page/范紫东.md "wikilink")、语言学家[郭芹纳等人认为该字来源于古文献中经常出现的](../Page/郭芹纳.md "wikilink")“饼”字，为“饼饼面”的语音[儿化音变](../Page/儿化.md "wikilink")。\[3\]\[4\]

### 字型与歌谣

[Biáng-order_complete.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng-order_complete.gif "fig:Biáng-order_complete.gif")」常见笔顺\]\]
“”字为书写最复杂、笔画最多的[汉字之一](../Page/汉字.md "wikilink")，最常见字型为57画，另有写法多达71画。\[5\]
biang的笔画数：宀（3）八（2）馬（10）長（8）長（8）月（4）刂（2）戀”（23），辶旁旧体（4），合计：64画。

面在[陕西关中地区广泛流传](../Page/陕西省.md "wikilink")，各地“”传统写法并非完全相同，衍生出十余种写法。各种写法[笔画不一样](../Page/笔画.md "wikilink")，最少的54画，最多的有71画以上。\[6\]对应“”字，民间流传有歌谣对应写法，但各地亦流传有不同版本。

以[汉代](../Page/汉朝.md "wikilink")[许慎](../Page/許慎.md "wikilink")“[六书](../Page/六書.md "wikilink")”理论而言，“”字属于[会意造字](../Page/会意.md "wikilink")。

此外，[关中也有少数将其写为](../Page/渭河平原.md "wikilink")“奤”字，显然是[会意面条宽大](../Page/会意.md "wikilink")，而发音一致为“biáng”。\[7\]

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>字型</p></th>
<th><p>筆畫數</p></th>
<th><p>组件</p></th>
<th><p>歌谣</p></th>
<th><p>流传区域</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng.svg" title="fig:Biáng.svg">Biáng.svg</a></p></td>
<td><p>57画</p></td>
<td><p>⿺⻍⿳⿱宀八⿲月⿱⿲幺言幺⿲-{馬}--{長}--{長}-刂心</p></td>
<td><p>一点飞上天，<a href="../Page/黄河.md" title="wikilink">黄河两道弯</a>，八字大张口，言字往里走；左一扭，右一扭；左一长，右一长；中间夹个马大王。心字底，月字旁，留个钩搭掛麻糖，推个车车逛<a href="../Page/咸阳市.md" title="wikilink">咸阳</a>。[8][9]</p></td>
<td><p>较为常见</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>64畫</p></td>
<td><p><code>⿺⻍⿳穴⿲⺼⿱䜌⿲長馬長刂心</code></p></td>
<td><p><small><strong>★</strong></small> <small><strong>漢字文化圈傳統字體字型，兼顧字義</strong></small></p>
<ul>
<li><small>采用部件：<code>⻍</code>（雙點），⺼（肉月部）</small></li>
</ul></td>
<td><p><strong>傳統</strong> <strong>繁體</strong></p>
<p><strong>字形</strong></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>63畫</p></td>
<td><p><code>⿺⻎⿳穴⿲⺼⿱䜌⿲長馬長刂心</code></p></td>
<td><p><small>臺繁手寫</small></p>
<ul>
<li><small>采選部件：<code>⻎</code>（手寫辵部），⺼（肉月部）</small></li>
</ul></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>63畫</p></td>
<td><p><code>⿺辶⿳穴⿲月⿱䜌⿲長馬長刂心</code></p></td>
<td><p><small><strong>★</strong></small> <strong><small>中繁宋</small></strong><small>（中國標準繁體字，造字字形屬於：印刷體，宋體）</small></p>
<ul>
<li><small>《通用规范汉字表》風格的繁體</small></li>
<li><small>采選部件：<code>辶月䜌</code></small></li>
</ul></td>
<td><p><strong>繁體</strong> <strong>首選</strong></p>
<p><strong>字形</strong></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>35畫</p></td>
<td><p><code>⿺辶⿳穴⿲月⿱亦⿲长马长刂心</code></p></td>
<td><p><small><strong>★ 中简宋</strong></small><small>（中國標準簡化字，造字字形屬於：印刷體，宋體）</small></p>
<ul>
<li><small>《通用规范汉字表》風格的簡體</small></li>
<li><small>采選部件：<code>辶，月，</code>（調整字形的）<code>亦（恋</code>中删去<code>心）</code></small></li>
</ul></td>
<td><p><strong>簡體</strong> <strong>首選</strong></p>
<p><strong>字形</strong></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>63畫</p></td>
<td><p><code>⿺⻎⿳穴⿲月⿱䜌⿲長馬長刂心</code></p></td>
<td><p><small>繁體手寫，繁楷</small></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>35畫</p></td>
<td><p><code>⿺⻎⿳穴⿲月⿱亦⿲长马长刂心</code></p></td>
<td><p><small>簡體手寫，簡楷</small></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small><strong>★</strong></small> 本表所有字形<strong>都應該</strong>據此注解，修訂完善。 <small>現代筆畫是指按中國大陸規範來推演繁體字某些筆形的寫法，異於臺灣教育部規定的筆畫筆順。如：戈，臺灣最後寫丿筆，大陸最後寫點。格式按：[字][偏旁部首]=[康熙標準舊體字和或筆畫數, 現代部件和或筆畫數]，如下</small></p>
<ul>
<li><small>䜌[龻, <code>亦</code>]=[19, 6]（<code>戀</code>→<sub>簡化</sub>→<code>恋</code>），所以兩個簡化方向，䜌[龻]→<sub>簡化</sub>→ ⿲幺言幺（半簡化，僞簡化）→<sub>簡化</sub>→ <code>亦</code>（簡化字）</small></li>
<li><small>糸[<code>糹纟, 幺</code>]，歌謠中鈎搭(糸→<sub>優先使用</sub>→<code>糹</code>→<sub>簡化</sub>→幺)。<code>糹</code>不簡化為<code>纟</code>，是因爲龻的右側還有<code>糹</code>。帶<code>糹</code>的是繁體字，帶幺的是簡化字。</small></li>
</ul>
<ul>
<li><small>[<code>馬</code>]=[10, 9]（繁體字）</small></li>
<li><small>[<code>马</code>]=[*, 3]（簡化字），其中*號用作占位，表示不予考慮</small></li>
<li><small>辵[<code>⻍</code>]=[4, 3]（舊體字，印刷體）</small></li>
<li><small>辵[<code>辶</code>]=[4, 3]（現代字，印刷體）</small></li>
<li><small>辵[<code>⻎</code>]=[4, 3]（楷書，簡繁通用的手寫字件）</small></li>
</ul></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biang_(简体).svg" title="fig:Biang_(简体).svg">Biang_(简体).svg</a></p></td>
<td><p>42画</p></td>
<td><p>⿺⻍⿳⿱宀八⿲月⿱⿲幺言幺⿲-{马}--{长}--{长}-刂心</p></td>
<td><p>同上。是<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng.svg" title="fig:Biáng.svg">Biáng.svg</a>的简体写法。</p></td>
<td><p>同上</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng-v13.svg" title="fig:Biáng-v13.svg">Biáng-v13.svg</a></p></td>
<td><p>59画</p></td>
<td><p>⿺⻍⿳⿳宀八工⿱⿲幺言幺⿲月⿲-{馬}--{長}--{長}-刂心</p></td>
<td><p>一点上了天，黄河两道弯，八字大张口，工[10]字往里走，你一扭，我一扭，中间夹个言篓篓，你也长，我也长，里边坐个马大王，心字底，月字旁，留个钩搭挂麻糖，推个车子游咸阳</p></td>
<td><p>较为常见，<a href="../Page/西安市.md" title="wikilink">西安等地常见</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng-v1.svg" title="fig:Biáng-v1.svg">Biáng-v1.svg</a></p></td>
<td><p>59画</p></td>
<td><p>⿺⻍⿳⿳宀八工⿲月⿱⿲幺言幺⿲-{馬}--{長}--{長}-刂心</p></td>
<td><p>同上[11]</p></td>
<td><p><a href="../Page/西安市.md" title="wikilink">西安</a>、<a href="../Page/藍田.md" title="wikilink">藍田縣一带最常见</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng-v4.svg" title="fig:Biáng-v4.svg">Biáng-v4.svg</a></p></td>
<td><p>64画</p></td>
<td><p>⿺辶⿳⿱宀八⿲月⿱⿲糸言糸⿲-{馬}--{長}--{長}-戈心</p></td>
<td><p>一点飞上天，黄河两道弯，八字大张口，言字往里走；左一扭，右一扭；左一长，右一长；中间夹个马大王。心衬底，月照光，留个钩搭掛麻糖，推个车车逛咸阳。[12]</p></td>
<td><p>较为常见</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>……黄河两岸边……心肚底，月肚旁，留下钩搭儿挂衣裳……[13]</p></td>
<td><p><a href="../Page/户县.md" title="wikilink">户县</a><a href="../Page/祖庵镇.md" title="wikilink">祖庵镇一带</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng-v2.svg" title="fig:Biáng-v2.svg">Biáng-v2.svg</a></p></td>
<td><p>60画</p></td>
<td><p>⿺辶⿳⿱宀八⿰月⿱⿲糸言糸⿲-{馬}--{長}--{長}-心</p></td>
<td><p>一点儿上了天[14]，黄河两道弯，八字大张口，言字往进走；你一扭，我一扭，一下扭咧六点儿六；你一长[15]，我一长，当中儿夹个马大王；心字底，月字帮，坐个车车儿逛咸阳[16]</p></td>
<td><p><a href="../Page/户县.md" title="wikilink">户县最常见</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng-v3.svg" title="fig:Biáng-v3.svg">Biáng-v3.svg</a></p></td>
<td><p>56画</p></td>
<td><p>⿳⿱宀八⿲月⿱⿲幺言幺⿲-{馬}--{長}--{長}-戈心</p></td>
<td><p>（同上）……拿个钩搭儿挂麻糖。[17]</p></td>
<td><p><a href="../Page/户县.md" title="wikilink">户县次常见</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng-v5.svg" title="fig:Biáng-v5.svg">Biáng-v5.svg</a></p></td>
<td><p>62画</p></td>
<td><p>⿺辶⿳⿱宀八⿲月⿱⿲糸言糸⿲-{馬}--{長}--{長}-<a href="../Page/注音符號.md" title="wikilink">ㄘ心</a></p></td>
<td><p>一点儿上了天，黄河两大弯；八字大张口，你一扭，我一扭，言字往进走；你一长[18]，我一长，中间夹个马二郎，心肚底，月肚旁，揳个橛橛（小橛）挂衣裳，坐个车车儿游咸阳。[19]</p></td>
<td><p><a href="../Page/户县.md" title="wikilink">户县西南部白庙一带</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng-v6.svg" title="fig:Biáng-v6.svg">Biáng-v6.svg</a></p></td>
<td><p>66画</p></td>
<td><p>⿺辶⿳⿻山⿰日日⿰月⿱⿲糸言糸⿲-{馬}--{長}--{長}-心</p></td>
<td><p>高高山上两个日，言字两边都有丝；……心肚底，月肚旁，坐个车车儿游咸阳。[20]</p></td>
<td><p><a href="../Page/户县.md" title="wikilink">户县西南部白庙一带</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng-v7.svg" title="fig:Biáng-v7.svg">Biáng-v7.svg</a></p></td>
<td><p>66画</p></td>
<td><p>⿺⻍⿳⿳宀八九⿲月⿱⿲糸言糸⿲-{馬}--{長}--{長}-刂心</p></td>
<td><p>一点戳上天，黄河两岸弯；八字大张口，九字往进走；你一丝，我一丝，当中加个言进士；你一长，我一长，当中加个马二郎；心字底，月字帮，丢个钩搭儿挂麻糖，坐个车车儿上咸阳[21]</p></td>
<td><p><a href="../Page/户县.md" title="wikilink">户县</a><a href="../Page/渭丰乡.md" title="wikilink">渭丰乡</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng-v8.svg" title="fig:Biáng-v8.svg">Biáng-v8.svg</a></p></td>
<td><p>66画</p></td>
<td><p>⿺⻍⿳⿳宀八九⿲月⿱⿲糸言糸⿲-{馬}--{長}--{長}-丁心</p></td>
<td><p>同上 [22]</p></td>
<td><p><a href="../Page/户县.md" title="wikilink">户县</a><a href="../Page/渭丰乡.md" title="wikilink">渭丰乡</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng-v9.svg" title="fig:Biáng-v9.svg">Biáng-v9.svg</a></p></td>
<td><p>67画</p></td>
<td><p>⿺⻍⿳⿳宀八九⿲月⿱⿲糸言糸⿲-{馬}--{長}--{長}-寸心</p></td>
<td><p>同上[23]</p></td>
<td><p><a href="../Page/户县.md" title="wikilink">户县</a><a href="../Page/渭丰乡.md" title="wikilink">渭丰乡</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng-v10.svg" title="fig:Biáng-v10.svg">Biáng-v10.svg</a></p></td>
<td><p>69画</p></td>
<td><p>⿺⻍⿳⿳宀八工⿲月⿱⿲糸言糸⿲-{馬}--{長}--{長}-戈心</p></td>
<td><p>[24]</p></td>
<td><p><a href="../Page/西安市.md" title="wikilink">西安</a>、<a href="../Page/咸阳市.md" title="wikilink">咸阳</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng-v11.svg" title="fig:Biáng-v11.svg">Biáng-v11.svg</a></p></td>
<td><p>66画</p></td>
<td><p>⿺⻍⿳⿱宀八⿲月⿱⿲糸言糸⿲-{馬}--{長}--{長}-戈心</p></td>
<td><p>[25]</p></td>
<td><p><a href="../Page/西安市.md" title="wikilink">西安</a>、<a href="../Page/咸阳市.md" title="wikilink">咸阳</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng-v12.svg" title="fig:Biáng-v12.svg">Biáng-v12.svg</a></p></td>
<td><p>70画</p></td>
<td><p>⿺⻍⿳⿳宀八王⿲月⿱⿲糸言糸⿲-{馬}--{長}--{長}-戈心</p></td>
<td><p>……王字往进走…… [26]</p></td>
<td><p><a href="../Page/泾阳县.md" title="wikilink">泾阳</a> 一带</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng-v14.svg" title="fig:Biáng-v14.svg">Biáng-v14.svg</a></p></td>
<td><p>65画</p></td>
<td><p>⿺辶⿳⿱宀八⿲月⿱⿲糸言糸⿲-{馬}--{長}--{長}-才心</p></td>
<td><p>[27]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>一点飞上天，河水流两边，八字大张口，言字往里走，左扭扭，右扭扭，你家长，我家长，当中夹个马大王，心衬底，月照光，留个勾搭挂麻糖，坐上车车逛咸阳。[28]</p></td>
<td><p><a href="../Page/渭河平原.md" title="wikilink">关中东部</a><a href="../Page/白水县.md" title="wikilink">白水一带</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>老哇[29]一点飞上天，门口黄河两道弯。中间八字大张口，口出一言往里走，你在东边扭一扭，我在西边扭一扭。左长长，右长长，中间霸着马大王。月旁心底留个钩，担挂麻糖走咸阳，坐个车车逛<a href="../Page/西安市.md" title="wikilink">西安</a>。[30]</p></td>
<td><p><a href="../Page/渭河平原.md" title="wikilink">关中东部</a><a href="../Page/白水县.md" title="wikilink">白水一带</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>一点上了天，黄河两道湾，八字大张口，言字往进走，你一扭我一扭，你一长我一长，当中加个马大王，心字底月字旁，挂个丁丁叫马杠，坐着车车逛咸阳。[31]</p></td>
<td><p><a href="../Page/渭河平原.md" title="wikilink">关中东部</a><a href="../Page/白水县.md" title="wikilink">白水一带</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>宝盖头，八字腰，左防肉月右防刀，你一扭，我一扭，中间有言不开口，左绑长右绑长，当中坐个马大王，心在底，随军推车送军粮，兵扫六国走四方，保得秦王坐咸阳。[32]</p></td>
<td><p>不详</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 字型构造、歌谣来源

“”字型构造概括了此面的特性，体现了原料、调料、制作工艺、辛勤操作、食客感受等，展现了[秦人心底宽广](../Page/陕西省.md "wikilink")、有棱有角、大苦大乐的性格气质，映射了山川地理与人情冷暖，组成了陕西独具特色的饮食文化。\[33\]

“”字中各部分可联系不同内容进行解释。

#### 做面过程构造字型

有说法称，“”字各部分表示了做面过程。\[34\]

  - “穴”字型，指[搋面](../Page/搋面.md "wikilink")\[35\]，为一种[和面方式](../Page/和面.md "wikilink")，常用瓷盆。
  - “言”字型，即“[盐](../Page/食盐.md "wikilink")”，[同音互训](../Page/同音互训.md "wikilink")，指[和面过程中需要用盐](../Page/和面.md "wikilink")，盐是必不可少的[调味品](../Page/调味料.md "wikilink")。\[36\]
  - “九”字型（部分写法），即“久”，[同音互训](../Page/同音互训.md "wikilink")，指搋后的面需久放至少半天，成为“[渥面](../Page/渥面.md "wikilink")”。
  - “幺”或“糸”字型，即“绞”，指搋后的面团需要反复揉捏，才能筋道。
  - “工”字型（部分写法），指“工夫”或“功夫”，指制作过程中所花费工夫。
  - “马”字型，代指“一马平川”，指[面条十分宽](../Page/面条.md "wikilink")，犹如裤带。
  - “长”字型，指[面条不仅宽](../Page/面条.md "wikilink")，而且长。
  - “月”字型，即“[肉](../Page/肉.md "wikilink")”，面中可放入肉进行调味。
  - “刂”、“戈”、“寸”、“丁”等字型，指用[菜刀剺](../Page/菜刀.md "wikilink")，可特指关中地区的[切面刀](../Page/切面刀.md "wikilink")。
  - “心”字型，指一心一意、专心致志。
  - “辶”字型，即“噦”，即“车车儿”，古[咸阳的一种常见车辆](../Page/咸阳市.md "wikilink")。

#### 秦人文化构造字型

[陕西国际商贸学院教授](../Page/陕西国际商贸学院.md "wikilink")[傅功振称](../Page/傅功振.md "wikilink")，“”字各部分表示了秦人文化元素。\[37\]\[38\]

  - “穴”字型，指[渭河流域的秦人](../Page/渭河流域.md "wikilink")，古代[穴居](../Page/穴居.md "wikilink")。
  - “言”字型，指“[盐](../Page/食盐.md "wikilink")”，为百味之祖，秦人饮食重要[调料](../Page/调料.md "wikilink")。
  - “糸”和“长”字型，体现秦人制作此面过程中的动作和品尝喜悦。
  - “心”字型，体现秦人忠厚朴鲁、诚信热忱的性情。
  - “月”字型，通“肉”，指驃悍的秦人喜爱食肉，秦人为“虎狼之师”。
  - “马”和“戈”字型，体现秦人尚武精神。
  - 歌谣中所谓“马大王”，指[秦将](../Page/秦朝.md "wikilink")[白起战胜](../Page/白起.md "wikilink")[赵奢后裔](../Page/趙奢.md "wikilink")“马服诸侯王”“坐车回咸阳”的故事。
  - 歌谣中“咸阳”，突出秦地中心为[咸阳](../Page/咸阳市.md "wikilink")。

#### 车夫形象构造歌谣

陕西民俗学会理事[靳应禄称](../Page/靳应禄.md "wikilink")，“”字表示推[独轮车卖面车夫的形象](../Page/独轮车.md "wikilink")。\[39\][户县](../Page/户县.md "wikilink")[大王镇](../Page/大王镇_\(户县\).md "wikilink")[康王村有老人说](../Page/康王村.md "wikilink")，“”字就产生于康王村一带，与过去的地轱辘车有关。\[40\]

  - “一点撩上天”，指卖面车夫的草帽。
  - “留个钩搭挂麻糖”，指挂的麻糖。
  - “东一扭，西一扭”，指推车走路时左右扭动以保持平衡。
  - “左一长，右一长”，指车帮上搭着的长面袋子。
  - “马”字和“穴”字，分别代表了[男](../Page/男性.md "wikilink")、[女](../Page/女性.md "wikilink")。
  - 发音“Biáng”可形容[饥饿时吃面](../Page/饥饿.md "wikilink")，嘴中所发声音，同时暗指[男女之事](../Page/性交.md "wikilink")，将[食色性聚集一体](../Page/食色性.md "wikilink")，体现百姓最淳朴的人生追求。

#### 其他说法

[咸阳市有研究者认为](../Page/咸阳市.md "wikilink")字歌谣是[秦始皇大军的](../Page/秦始皇.md "wikilink")“军歌”，借以展现虎狼之师的魄力。

也有说法认为，此歌谣为[秦国招贤令](../Page/秦国.md "wikilink")，招揽六国贤士归秦。\[41\]

### 造字传说与研究

[Biang_biang_noodles.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biang_biang_noodles.jpg "fig:Biang_biang_noodles.jpg")的一家卖面的面馆
其字写法为：[Biáng-v13.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng-v13.svg "fig:Biáng-v13.svg")\]\]
关于“”一字的造字来源说法较多，民间传说多包含牵强附会。

#### 无名秀才造字传说

民间传说“”字为民间一无名[秀才所造](../Page/秀才.md "wikilink")，时代不详。

传说，一名穷困潦倒、饥肠辘辘的[秀才赶往](../Page/秀才.md "wikilink")[咸阳时](../Page/咸阳市.md "wikilink")，路过一间面馆，听到其中传出
“Biáng——Biáng——” 的做面声音，吃了一碗色香味美的裤带一般宽的面条。

吃完，却发现囊中羞涩无法付账，则哀求店家写字代替。他按照店家“BiángBiáng面”的发音，感慨自己一路坎坷，一边歌道：“一点飞上天，黄河两边弯；八字大张口，言字往里走，左一扭，右一扭；西一长，东一长，中间加个马大王；心字底，月字旁，留个勾搭挂麻糖；推了车车走咸阳。”一边就写下了“”字。\[42\]

#### 秦始皇造字传说

民间传说“”字为[秦始皇所下令制造](../Page/秦始皇.md "wikilink")。

传说，[秦朝时](../Page/秦朝.md "wikilink")，[咸阳街头常有老翁推车沿街叫卖](../Page/咸阳市.md "wikilink")面，常从[渭河中舀水和面](../Page/渭河.md "wikilink")、煮面，碰到食客，就使劲扯动面团，直到变成又长又宽的裤带面，扔入沸水煮熟，盛入老碗，加入调料、清油，十分筋道爽口。

居住[咸阳的](../Page/咸阳市.md "wikilink")[秦始皇日夜操劳国事](../Page/秦始皇.md "wikilink")，厌倦了山珍海味，没有食欲。一名[宦官前往街上买了碗](../Page/宦官.md "wikilink")“面”送上，让秦始皇胃口大开。秦始皇问：“这是何物？竟比山珍海味还味美上口。”，[宦官答](../Page/宦官.md "wikilink")：“面。”

秦始皇将其视为“[御用](../Page/御用.md "wikilink")”面食，不能让平民随意吃到，故御赐复杂字型，令百姓无法写出。\[43\]

一说，有诗曰：“推車咸陽街頭轉，遇見官府老爺漢，稟告君王好禦膳，君王知曉要接見，端來一碗面”
秦始皇十分喜爱此面，高呼“保我大秦江山！”为鼓舞民心、号召保卫祖国，御笔写下此字。\[44\]

#### 清初[洪帮图符研究](../Page/洪门.md "wikilink")

流传于[四川盆地的两个妇孺皆知的复杂汉字](../Page/四川盆地.md "wikilink")“[Zuí_Chongqing.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zuí_Chongqing.svg "fig:Zuí_Chongqing.svg")”和“[Zuí_Sichuan.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zuí_Sichuan.svg "fig:Zuí_Sichuan.svg")”，其内部结构与“”字十分类似。类似结构的汉字流传于10多个省市，300多年来均有出现，却仅限民间相传，从无传统[典籍收录](../Page/典籍.md "wikilink")。

[重庆一带的](../Page/重庆市.md "wikilink")“[Zuí_Chongqing.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zuí_Chongqing.svg "fig:Zuí_Chongqing.svg")”字和[四川一带的](../Page/四川省.md "wikilink")“[Zuí_Sichuan.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zuí_Sichuan.svg "fig:Zuí_Sichuan.svg")”字，均念为“
zuí
”，即当地[方言中的](../Page/方言.md "wikilink")“贼”，意指[强盗](../Page/强盗.md "wikilink")。为了方便记忆，它们同样也有歌谣对应\[45\]\[46\]\[47\]，在当地乡村中人人均能背诵。\[48\]\[49\]

有观点认为，这些汉字与清初[东南沿海地区刚刚兴起的](../Page/中国东部经济区.md "wikilink")[洪帮图符十分类似](../Page/洪门.md "wikilink")，可能为洪帮[隐语秘符](../Page/黑话.md "wikilink")，由于洪帮各派系从南至北扩展传播，而将该图符传播各地，尤其是[四川盆地](../Page/四川盆地.md "wikilink")，演化为汉字。\[50\]

[图符-洪帮初期开香堂.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:图符-洪帮初期开香堂.jpg "fig:图符-洪帮初期开香堂.jpg")开香堂所挂图符\]\]
现存资料中显示，[洪帮兴起初期](../Page/洪门.md "wikilink")，东南沿海一带的[开香堂布置中有图符与](../Page/开香堂.md "wikilink")[四川盆地流行的](../Page/四川盆地.md "wikilink")“[Zuí_Chongqing.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zuí_Chongqing.svg "fig:Zuí_Chongqing.svg")”和“[Zuí_Sichuan.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zuí_Sichuan.svg "fig:Zuí_Sichuan.svg")”两字几乎完全相同。由于洪帮历来多有组装秘字作为[隐语的传统](../Page/黑话.md "wikilink")\[51\]，则可用拆字法解读该图符：\[52\]
[洪帮初期开香堂.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:洪帮初期开香堂.jpg "fig:洪帮初期开香堂.jpg")开香堂，其右上角挂有图符\[53\]\]\]

  - 上部“亠、二、口、糸、糸”与下部“心”（[小篆体](../Page/小篆.md "wikilink")）构成了[繁体的](../Page/繁体中文.md "wikilink")“-{戀}-”字，指“留恋”\[54\]。
  - 左右两旁的“月”与“戈”（或“刂”）在图符中原为对称形状，如[新月初升](../Page/新月.md "wikilink")，指“月”\[55\]，[省写代指](../Page/省写.md "wikilink")“[明（朝）](../Page/明朝.md "wikilink")”。
  - 中部的“马”、“长”与下-{面}-的“辶”，隐含“一马当先”、“马行千里”、“长途跋涉”之类含义。

因此，图符中可能隐含“**留恋大明，一马当先**”之意。在传播过程中，可能缓慢发生变化，最终演化成为当地民间字符，传播越远，其字型变化可能越大。可以看出，[四川盆地的](../Page/四川盆地.md "wikilink")“[Zuí_Chongqing.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zuí_Chongqing.svg "fig:Zuí_Chongqing.svg")”和“[Zuí_Sichuan.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zuí_Sichuan.svg "fig:Zuí_Sichuan.svg")”两字省略了“辶”，而[陕西的](../Page/陕西省.md "wikilink")“[Biáng.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng.svg "fig:Biáng.svg")”字增加了“穴”字头。

### 辞书收录

  - 传统辞书《[说文解字](../Page/说文解字.md "wikilink")》、《[康熙字典](../Page/康熙字典.md "wikilink")》、《[字汇](../Page/字汇_\(梅膺祚\).md "wikilink")》、《[汉语大字典](../Page/汉语大字典.md "wikilink")》、《[中华字海](../Page/中华字海.md "wikilink")》\[56\]等中，均未收录此字。
  - 截至[民国年间的各地传统](../Page/民國.md "wikilink")[方志中](../Page/地方志.md "wikilink")，较少涉及民间小吃，尚未发现有关[Biáng.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng.svg "fig:Biáng.svg")[Biáng.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng.svg "fig:Biáng.svg")面的记载。\[57\]
  - 《都市方言辞典（陕西卷）》\[58\]收录此词条，并详细介绍了相关饮食文化：

### 电脑输入与显示

#### 在Unicode代码收录

由于这一个汉字在当前Unicode代码-{zh-cn:里;zh-hk:裏;zh-tw:裡;}--{面}-是未收录汉字，但最近被[表意文字小组了解](../Page/表意文字小组.md "wikilink")，预计将收录至[CJK统一汉字扩充G区的版块中](../Page/CJK统一汉字.md "wikilink")。\[59\]
\[60\] 。-{zh-tw:正;zh-hk:繁;zh-cn:繁;}-體字的編碼將為 U+30F1D，簡化字編碼將為 U+30F1C。

#### 思源字体的表示

[替代=⿺辶⿳穴⿰月⿰⿲⿱-{幺}-长⿱言马⿱-{幺}-长刂心](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng_Source_Han_Serif.png "fig:替代=⿺辶⿳穴⿰月⿰⿲⿱-{幺}-长⿱言马⿱-{幺}-长刂心")
[思源宋体和](../Page/思源宋体.md "wikilink")[思源黑体通过组字的特性](../Page/思源黑体.md "wikilink")，可以将“⿺辶⿳穴⿰月⿰⿲⿱-{幺}-长⿱言马⿱-{幺}-长刂心”显示为“”。

## 饮食民俗

### 民间歌谣

有[关中](../Page/渭河平原.md "wikilink")[民谣称](../Page/民歌.md "wikilink")：
[贾平凹取其含义说](../Page/贾平凹.md "wikilink")：
这展现了关中刚烈火辣的秦风秦味，以及他们对面和[油泼辣子的热爱](../Page/油辣.md "wikilink")。\[61\]\[62\]

[关中](../Page/渭河平原.md "wikilink")[俗谚称](../Page/谚语.md "wikilink")：

意指过门[媳妇需要打骂以使其听话](../Page/媳妇.md "wikilink")，制作[Biáng.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng.svg "fig:Biáng.svg")[Biáng.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng.svg "fig:Biáng.svg")面需要反复揉压才能有筋道。\[63\]

[陕西](../Page/陕西省.md "wikilink")[民谣称](../Page/民歌.md "wikilink")：
意指面和[秦腔对百姓生活的重要性](../Page/秦腔.md "wikilink")。\[64\]

### 民间传说

#### 康熙皇帝相关传说

相传，[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[康熙皇帝假扮为商人巡查](../Page/康熙.md "wikilink")[西北地区](../Page/西北地区.md "wikilink")，路过[陕西省](../Page/陕西省.md "wikilink")[临潼县](../Page/临潼区.md "wikilink")[鱼池村时](../Page/鱼池村.md "wikilink")，借住于一[房姓人家中](../Page/房姓.md "wikilink")，房家用家常面招待。康熙十分喜欢此面，称赞不已，趁机询问其做法，房家人说：“红嘴绿叶玉石板，金色鱼儿浮水-{面}-，釜中两沸即成餐”，并详细交待了原料、配料和制作方法。康熙回[京后命](../Page/北京市.md "wikilink")[御膳房进行烹制](../Page/御膳房.md "wikilink")，却制作失败，故诏令房氏进京为其做面。为表感谢，皇帝恩准鱼池村不必纳粮。此面也因此名震天下。\[65\]

## 市场与文化推广

[Noodle_King_Biang_Biang_Mian_Shop.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Noodle_King_Biang_Biang_Mian_Shop.jpg "fig:Noodle_King_Biang_Biang_Mian_Shop.jpg")[Biáng.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biáng.svg "fig:Biáng.svg")面连锁店<sub>（[西安南院门总店](../Page/西安市.md "wikilink")）</sub>\]\]
面在[关中地区传统上十分流行](../Page/渭河平原.md "wikilink")，也因其独特风味走向城市，陕西[西安等地有众多](../Page/西安市.md "wikilink")面馆，[北京等外地城市也有](../Page/北京市.md "wikilink")面馆售卖面。

近年来，一家名为“Noodle
King”的面连锁店在[西安以及其他城市开设众多分店](../Page/西安市.md "wikilink")，注册商标，将面品牌化运营。

2003年12月，西安眼镜山野人家的眼镜山野面被[中国烹饪协会认定为第三届](../Page/中国烹饪协会.md "wikilink")“[中华名小吃](../Page/中华名小吃.md "wikilink")”。\[66\]

作为[陕西面食的代表之一](../Page/陕西省.md "wikilink")，加之独一无二的读音与字型，面-{}-包含有丰富而独特的民俗文化。2009年10月，[西安市非物质文化遗产保护中心在](../Page/西安市非物质文化遗产保护中心.md "wikilink")面故乡的[户县](../Page/户县.md "wikilink")[康王村组织了](../Page/康王村.md "wikilink")面“老碗会”，当地村民希望将此面制作技艺申报[非物质文化遗产](../Page/非物质文化遗产.md "wikilink")，还可打造专营面的餐饮旅游村。\[67\]

## 注释

## 参考

## 外部链接

  - [歌颂面的秦腔演唱](http://www.tudou.com/programs/view/4fEQdFBnUpo/)
  - [央视国家地理频道：特立独行——陕西十大怪](http://www.cctv.com/geography/20030604/100283.shtml)
  - [西部网：西安小吃之biangbiang面列传](http://eat.cnwest.com/content/2008-07/23/content_1319922.htm)
  - [中国日记：Chewing the fat in
    Xi'an](http://www.shanghaidiaries.com/archives/2004/08/17/chewing_the_fat_in_xian/index.php)

[Category:未收錄漢字](../Category/未收錄漢字.md "wikilink")
[Category:陝西食品](../Category/陝西食品.md "wikilink")
[Category:中式面条](../Category/中式面条.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.
7.
8.

9.

10. 网上有流传此句时将“工”作“二”，现实中却未发现类似字型，怀疑“二”为“工”字之误。

11.

12.
13.
14. 又作“飞上天”

15. 音：cháng

16.

17.
18. 音：zhǎng

19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29. 即“老鸹”，指乌鸦

30.
31.
32.

33.
34.
35. 在[关中方言中](../Page/渭河平原.md "wikilink")，“搋”字与“钗”字同音

36. 陕西[歇后语](../Page/歇後語.md "wikilink")：“挂面调醋——有盐（言）在先”

37.
38.

39.
40.
41.
42.
43.
44.

45. [重庆一带](../Page/重庆市.md "wikilink")“[Zuí_Chongqing.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zuí_Chongqing.svg "fig:Zuí_Chongqing.svg")”字歌谣为：“一点一横长，二字下来口字方；两边丝绕绕，拉根板凳来坐倒；你也长，我也长，中间夹个马儿郎；心字来打底，月字来包墙，打个金钩银钩挂衣裳。”

46. [四川一带](../Page/四川省.md "wikilink")“[Zuí_Sichuan.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zuí_Sichuan.svg "fig:Zuí_Sichuan.svg")”字的常见歌谣为：“一点一横长，二字口言旁；丝绕对丝绕，长对长，中间一个马儿郎。心在底，月在旁，两个钩钩照月亮。”，
    [绵阳一带为](../Page/绵阳市.md "wikilink")“……两边丝绕绕，马儿郎，长又长，心字底，月字旁，扯根金钩钩挂衣裳，拣砣石头砸你娘。”，[巴中一带为](../Page/巴中市.md "wikilink")“……两横下面口字方；两边丝绕绕……你也长，我也长，中间来个马大王；用心来打底，用月来相伴，金钩银钩挂衣裳。””

47. [臺灣一帶](../Page/臺灣.md "wikilink")
    “一點一橫長一兩口在言旁兩邊糸繞繞，中間坐個馬大娘，你也長我也長，心在底，月在旁，打個金勾掛衣裳，揀起一塊石頭甩過了牆。”

48.

49.
50.
51. 洪帮传统上有“一片丹心”、“反清”、“复明”等词构成的组装字。

52.
53.

54. “-{戀}-”字的传统写法中，常将“亠”头扩大覆盖全字。见[书法字典：恋](http://images.gg-art.com/dictionary/dcontent.php?word=%C1%B5)

55. “月”字的[甲骨文和](../Page/甲骨文.md "wikilink")[金文中常写作钩状](../Page/金文.md "wikilink")[新月样式](../Page/新月.md "wikilink")。

56. 《[汉语大字典](../Page/汉语大字典.md "wikilink")》辶部中笔画最多字为30画的“”，《[中华字海](../Page/中华字海.md "wikilink")》辶部中笔画最多字为36画的“”。

57. 在[《中国方志库》和《中国基本古籍库》](http://www.er07.com)中检索歌谣内容暂时无果。

58.

59. [Unicode Technical Report
    \#45](http://www.unicode.org/reports/tr45/tr45-9.html)

60. [表意文字小组协会文件](http://www.unicode.org/Public/UNIDATA/USourceData.txt)
    UTC-00791

61.

62.

63.
64.

65.
66.

67.